%!TEX root = ../document.tex
\chapter{Grundlagen}

\section{Manufacturing Execution System}
In der Literatur existieren verschiedene Definitionen des Begriffes \ac{mes}. Schäfer definiert \ac{mes} als ``Softwaresystem zur Optimierung des Produktionsprozesses in der Fertigungs- und Prozessindustrie''\cite[41]{Schafer.2009}. Daraus geht hervor, dass ein \ac{mes} Funktionen bereitstellt, die zur Verbesserung des Produktionsablaufes beitragen. Diese Funktionen werden von Kletti in die Funktionsgruppen Fertigung, Personal und Qualität unterteilt (vergleiche \cite[20\psqq]{Kletti.2015}).\newline
\newline
Die Funktionsgruppe Fertigung umfasst in erster Linie Funktionen zur Erfassung produktionsrelevanter Daten. Darunter fällt zum einen die \ac{mde}, welche Zustandsdaten betrieblicher Ressourcen, vor allem von Maschinen, erfasst und zur Verfügung stellt, um die Effektivität oder eventuelle Schwachstellen der Fertigung festzustellen. Die Datenquellen können hierbei diverse Systeme oder Sensoren, wie bspw. ein Terminal sein. In der selben Funktionsgruppe ist die \ac{bde} angesiedelt, welche auftrags- und personenbezogene Daten erfasst. Dazu gehören u.a. die Auftragsdauer, Auftragsmengen oder Materialeinsatz. Anhand dieser Betriebsdaten können Auswertungen über Materialverbrauch und Abnutzung von Hilfsstoffen erstellt und den Aufträgen zugeordnet werden. Zu den weiteren Funktionen im Bereich Fertigung gehören u.a. die Planung des Fertigungsablaufes mit Hilfe von Simulationen um die Durchführbarkeit zu gewährleisten, die Übersicht über Materialien, die sich in der Fertigung im Umlauf befinden und die Nachverfolgung produzierter Artikel und deren Fertigungsprozess.\newline
\newline\newline
Die Funktionsgruppe Personal beinhaltet zunächst die Personalzeiterfassung. Diese gibt Auskunft über An- und Abwesenheitszeiten, sowie Fehlgründe des Personalstamms. Die Personalzeitwirtschaft hingegen behandelt die Entlohnung der Mitarbeiter anhand der Zeit- und Lohnartenmodelle. Sie ist Voraussetzung für die Personaleinsatzplanung, also die Erstellung von Einsatzplänen aufgrund der Verfügbarkeit des Personals und der Bedarfssituation in der Produktion. Hierbei sind u.a. die Qualifikationen der einzelnen Mitarbeiter zu beachten, welche ein wichtiger Bestandteil der Personaleinsatzplanung sind. Hinzu kommen noch Funktionen zur Ermittlung von Leistungsgraden der Mitarbeiter, wie auch zur Kontrolle des Zutritts in der Fertigung.\newline
\newline
Die Funktionsgruppe Qualität nutzt andere Module wie \ac{mde} und \ac{bde} um Prüfdaten während des Produktionsablaufes zu erheben, um diese dann zu verwalten und auszuwerten. Somit kann die Qualität der Fertigung bestimmt werden.\newline
\newline
Zusammenfassend lässt sich also sagen, dass ein \ac{mes} dazu beiträgt den Fertigungsprozess zu regeln und Auswertungen über Effektivität und Qualität der Fertigung zu erstellen. Ein \ac{mes} agiert dabei auf der Ebene der Fertigungsplanung und -steuerung, ist aber ebenfalls stark mit der Automatisierungsebene verknüpft, z.B. durch die automatische Datenerfassung des \ac{mde}-Moduls \cite[S.23]{Kletti.2015}. Die Einordnung von \ac{mes} in den Unternehmenskontext ist in Abbildung \ref{fig:EinordnungMES} veranschaulicht dargestellt.
\begin{figure}[htbp]
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/EinordnungMES.pdf}
	\caption{Einordnung von MES in den Unternehmenskontext (eigene Darstellung in Anlehnung an \cite[Bild 2]{V.eD.I..})}
	\label{fig:EinordnungMES}
\end{figure}
\newpage

\section{SAP Manufacturing Integration and Intelligence}
\ac{mii} ist eine Entwicklungsplattform, welche die Verbindung zwischen der Fertigungsebene und der Unternehmensleitebene, also dem \ac{erp}, herstellt. Sie ermöglicht dabei die Integration von Maschinendaten in near-to-real-time, also nahezu in Echtzeit \cite[5]{Mukherjee.2017}. Somit ist \ac{mii} genauso wie \ac{mes} auf der Fertigungsplanungs- und steuerungsebene anzusiedeln.\newline
\newline
Die Vielseitigkeit und Flexibilität von \ac{mii} spiegelt sich in seinem Funktionsumfang wider (vergleiche \cite[6]{Mukherjee.2017}). Darunter fällt zum einen die Möglichkeit der Integration zahlreicher Fertigungssysteme in eine standardisierte Plattform, was die Bedienbarkeit für den Benutzer fördert. Zudem ermöglicht \ac{mii} die Darstellung von produktionsunterstützenden Applikation auf verschiedenen mobilen Endgeräten, wie dem Smartphone oder Tablet. \ac{mii} hält sich an akzeptierte Standards, wie \ac{xml} als strukturierendes Datenformat oder \ac{soap} als Netzwerkprotokoll für den Datenaustausch zwischen den Systemen. Dies vereinfacht den Austausch der Daten aus dem Manufacturing System mit dem ERP. Weiterhin ist \ac{mii} in der Lage Fertigungsprozesse in Echtzeit abzubilden und auszuwerten, wodurch die Planung und Durchführung der Fertigung optimiert werden kann. \newline
\newline
Die Architektur von \ac{mii} ist in Abbildung \ref{fig:MII_Architecture} dargestellt. Hierbei wird ersichtlich, wie die einzelnen Komponenten von \ac{mii} in die beiden Kernbereiche des Systems, nämlich Integration und Intelligence, aufgeteilt sind (vergleiche \cite[7\psq]{Mukherjee.2017}).
\begin{figure}[htbp]
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/MII_Architecture.pdf}
	\caption{SAP MII Architektur (eigene Darstellung)}
	\label{fig:MII_Architecture}
\end{figure}
\newpage
Der Bereich Integration beinhaltet zunächst das Modul Business Logic Services. Dieses ermöglicht dem Entwickler die Implementierung von Funktionen, welche für die unternehmensspezifische Softwarelösung erforderlich sind. Dazu gehören neben \ac{crud}-Funktionen alle Algorithmen und Logiken, die einen Geschäftsprozess ganz oder teilweise abdecken oder als Hilfsfunktion für einen solchen dienen. Das Modul Data Services ermöglicht die Verbindung zu den unterschiedlichen Datenquellen mit Hilfe verschiedener Technologien und Protokollen. Mit Hilfe der \ac{pco} können Daten diverser Manufacturing Systeme importiert oder exportiert werden. Der SAP Java Connector stellt die Verbindung zum \ac{erp} her, während mit Hilfe von Standard-Protokollen wie \ac{http} oder \ac{smtp} auf beliebige relationale Datenbanken zugegriffen werden kann.\newline
\newline
Im Bereich Intelligence ist das Modul Visualization zu finden, welches zur intelligenten und interaktiven Darstellung von Datenmengen dient. Dazu werden zahlreiche Möglichkeiten angeboten, mit denen die Daten dem Benutzer präsentiert werden können. Das Ergebnis einer solchen Darstellung von Daten ist eine Webseite, die als Dashboard bezeichnet wird. Zur Erstellung eines Dashboards können verschiedene Webformate wie \ac{html} dem SAP-eigenen, auf HTML5 basierenden Webformat \ac{ui5} oder dem speziellen Webformat IRPT von \ac{mii} verwendet werden. Eine IRPT-Seite ist eine auf \ac{html}-basierende Webseite, welche dynamisch generiert werden kann, indem der Web-Server die Webseite an ein spezielles Report-Servlet sendet, welches diese verarbeitet. Dies bietet einige Vorteile, wie z.B. das Einfügen von Platzhaltern auf der Webseite für dynamischen Inhalt, der bei der serverseitigen Verarbeitung eingefügt wird \cite{SAP.11.09.2018}. Bei der Erstellung der Dashboards können zudem verschiedene Skriptsprachen wie JavaScript und \ac{css} verwendet werden. \ac{mii} bietet im Bereich Intelligence außerdem einen eigenen Editor zum Erstellen der Dashboards an, das \ac{ssce}. Dieses wird in Kapitel \ref{sec:SSCE} beschrieben.

\subsection{MII Workbench}
\label{sec:Workbench}
Mit der Workbench stellt \ac{mii} eine modellgetriebene Entwicklungsumgebung bereit, die zur Erstellung des Datenmodells, zur Implementierung der Business-Logik und zum Erstellen der Oberflächendialoge dient . Mit diesem Portfolio deckt die Workbench alle Anforderungen zur Entwicklung einer \ac{mes}-Lösung ab.\newline
\newline
Das Datenmodell besteht aus an Datenbanktabellen einer relationalen Datenbank angelehnten Fertigungsdatenobjekte, den \acp{mdo}. Ein \ac{mdo} ist ein Objekt zur Datenhaltung, das zugleich auch zur Strukturierung des Datenmodells dient. Es stellt eine Abstraktionsebene zur physischen Datenbank dar, in der die Daten letztendlich gespeichert sind. Hierbei handelt es sich um die standardmäßige NetWeaver-Datenbank von \ac{mii}.\newline
\newline
Um auf die Daten eines \acp{mdo} zuzugreifen, können \ac{mdo} Queries angelegt werden, welche die \ac{crud} Funktionen sowie Joins zum Verknüpfen mehrerer \acp{mdo} darstellen. Für ein \ac{mdo} Query können beliebige Attribute als Eingabeparameter definiert werden, um nur einen spezifischen Teil der Daten zu erhalten oder zu manipulieren, genauso wie bei einem SQL-Statement.\newline
\newline
Die Business-Logik, also die Backend-seitige Verarbeitung und Auswertung der Daten, wird mithilfe von sogenannten Transaktionen realisiert. Diese sind Teilprogramme zur Abbildung einer wiederverwendbaren Funktionalität innerhalb des Gesamtprogramms. Somit stellt eine Transaktion das Äquivalent zu einer in anderen Programmiersprachen als Funktion oder Methode bezeichneten Programmlogik dar. Im Gegensatz zu diesen wird eine Transaktion allerdings nicht mithilfe von line-by-line-coding beschrieben, sondern durch einen graphisch dargestellten Programmablauf. Dieser setzt sich zusammen aus einzelnen Sequenzen, welche jeweils einen Programmschritt innerhalb der Transaktion darstellen. Eine Sequenz kann unterschiedlichste Arten von Logikbausteinen beinhalten. Dazu gehören zunächst einmal Grundlogiken wie Zuweisungen, Fallunterscheidungen oder Schleifen, die den Programmablauf definieren. Darüber hinaus können sowohl andere Transaktionen dynamisch aufgerufen werden, als auch \ac{mdo} Queries, um die benötigten Daten aus den \acp{mdo} zu erhalten oder zu manipulieren. Neben vielen weiteren Logikbausteinen bietet eine Transaktion zudem verschiedene Möglichkeiten zur Ausgabe von Teilergebnissen, welche bei einer Testausführung der Transaktion angezeigt werden und somit dem Entwickler als Hilfestellung dienen. Variablen können innerhalb einer Transaktion entweder als lokal deklariert werden, sodass sie von außerhalb nicht sichtbar oder zugreifbar sind, oder als global, sodass sie beim Aufruf der Transaktion als Ein- oder Ausgabeparameter nach außen dienen können.\newline
\newline
In der Workbench kann, wie bereits erwähnt, ebenfalls die Oberfläche für die Visualisierung der Produktionsdaten erstellt werden. Dazu werden zahlreiche Web-Technologien unterstützt wie HTML, IRPT, UI5, HTML5, JavaScript und CSS \cite[74]{Mukherjee.2017}. Die erstellten Dialoge können nicht nur auf dem Desktop und diversen mobilen Endgeräten angezeigt werden, sondern auch auf sogenannten Werker-Terminals, die in der Produktion direkt am Arbeitsplatz eingesetzt werden. Zur Visualisierung der Produktionsdaten bietet die Workbench die Möglichkeit spezielle Oberflächenelemente, sogenannte Display Templates, anzulegen, die im Dialog angezeigt werden. Hierbei handelt es sich um Tabellen und zahlreiche verschiedene Arten von Diagrammen. Mit Hilfe eines Xacute Query wird die Verknüpfung des Display Templates mit einer Transaktion hergestellt. Dies hat zur Folge, dass beim Aktualisieren des Display Templates die Transaktion aufgerufen wird, welche als Ergebnis Daten zurückliefert, die wiederum durch das Display Template angezeigt werden. Somit muss in der Oberflächenlogik nicht direkt auf die Transaktion im Backend zugegriffen werden. Stattdessen kann durch eine Methode des Display Templates die Transaktion indirekt ausgelöst werden, ohne vom Frontend auf das Backend zuzugreifen. Dieser Zusammenhang ist in Abbildung \ref{fig:ZusammenhangMIIObjects} bildlich dargestellt.
\begin{figure}[htbp]
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/ZusammenhangMIIObjects.pdf}
	\caption{Zusammenhang der MII Objekte (eigene Darstellung)}
	\label{fig:ZusammenhangMIIObjects}
\end{figure}

\subsection{Self Service Composition Environment}
\label{sec:SSCE}
\ac{ssce} ist eine Entwicklungsumgebung zum Erstellen von Dashboards für MII-Anwendungen. \ac{ssce} basiert auf der \ac{ui5}-Technologie und ermöglicht es Webseiten generieren zu lassen, welche zur Visualisierung der Daten und als Oberfläche für die Geschäftslogik dienen. Dazu stellt \ac{ssce} einen graphischen Drag-and-Drop-Editor bereit mit dessen Hilfe die Oberflächenelemente angeordnet werden können. Dies erleichtert das Entwerfen der Dashboards für Entwickler, da die Oberfläche schnell und einfach angelegt werden kann, ohne selbst den Quellcode dafür schreiben zu müssen, da dieser von \ac{ssce} generiert wird. Somit ist es aber auch nicht-ausgebildeten Entwicklern, wie z.B. Managern, mit etwas Übung möglich selbst Dashboards anzulegen, auch wenn sie über keine Programmierkenntnisse verfügen.\newline
\newline
Ein weiterer Vorteil, den \ac{ssce} bietet, ist der direkte Zugriff auf die Display Templates, die in der Workbench erstellt wurden. Diese können genauso wie ganz normale Oberflächenelemente per drag-and-drop auf dem Dashboard platziert werden. Ein typisches MII-Dashboard ist sehr einfach aufgebaut, wie in Abbildung \ref{fig:SSCE_Screenshot} zu sehen ist. Dieses Beispiel besteht aus zwei Bereichen, wobei im oberen Bereich Oberflächenelemente für Benutzereingaben angeordnet sind. Dort kann der Benutzer Eingabeparameter festlegen, anhand derer die anzuzeigenden Daten ermittelt werden. Diese vom Benutzer angeforderten Daten werden dann im unteren Bereich in Form des Display Templates dargestellt. Dieses kann eine Tabelle oder einer von zahlreichen verschiedenen Diagrammtypen sein, welcher in der Workbench konfiguriert wurde. Mit Hilfe einer Schaltfläche kann eine Funktion hinterlegt werden, welche die Aktualisierung der Daten im Display Template auslöst.
\begin{figure}[htbp]
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/SSCE_Screenshot.png}
	\caption{Beispiel eines Dashboards in SSCE (Screenshot)}
	\label{fig:SSCE_Screenshot}
\end{figure}
\newline
\newline
Für diese Funktion muss allerdings doch etwas Quellcode geschrieben werden, der unter dem Reiter Source Code zu finden ist. Hier gibt es die Möglichkeit mit Hilfe von JavaScript-Code die Oberflächenlogik zu implementieren. Zudem können dem Dashboard hier weitere Dateien angehängt werden, die als Ressource dienen. Dies kann z.B. eine Datei mit Bibliotheksfunktionen sein, die bereits existieren und für die Implementierung genutzt werden können.

\section{MES-Lösung der Freudenberg IT}
Die Ausbildungsfirma, in der diese Projektarbeit angefertigt wird, ist die Freudenberg IT GmbH \& Co.KG am Standort Balingen. \aclu{fit}, kurz \acsu{fit}, ist ein mittelständisches IT-Dienstleistungs\-unternehmen, das in vielen IT-Geschäftsfeldern aufgestellt ist, vor allem im Bereich der SAP-Landschaft. Dazu gehört unter anderem das SAP Manufacturing \cite{FreudenbergIT.01.01.1970}. \ac{fit} bietet für produzierende Unternehmen \ac{mes}-Lösungen an, die auf den jeweiligen Kunden individuell zugeschnitten sind. Eine solche \ac{mes}-Lösung wird FIT-intern als Kundenprojekt bezeichnet und besteht aus Manufacturing Execution Funktionen, die den Produktionsprozess des Unternehmens abbilden.\newline
\newline
Viele Produktionsprozesse von produzierenden Unternehmen können sich in einigen Abschnitten oder Teilschritten sehr ähneln oder gar identisch sein, wenngleich die einzelnen Unternehmen aus unterschiedlichen Branchen stammen können. Daher ist es sinnvoll, Funktionen, die einen solchen häufig auftretenden Produktionsabschnitt abbilden oder als Grundlage für andere Funktionen dienen, zu einem Grundstock zusammenzufassen und als Basis für ein neues Kundenprojekt zu verwenden. Dieser Grundstock wird bei \ac{fit} als ``FIT Standard Templates'' oder kurz ``Templates'' bezeichnet.\newline
\newline
Die Templates enthalten sowohl \ac{mdo} Tabellen, \ac{mdo} Queries und Transaktionen für die Datenhaltung- und verarbeitung, als auch ganze Oberflächendialoge mitsamt Oberflächenlogik. Diese fertig implementierten und konfigurierten Elemente werden zum Start eines neuen Kundenprojektes als Basis verwendet, sodass ein großer Teil des Implementierungsaufwands eingespart werden kann. Auf Grundlage der Templates wird der Produktionsprozess des Kundenunternehmens vollständig abgebildet, indem für die Anforderungen des Kunden eigens implementierte Funktionen hinzugefügt werden.
 